
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{relsize}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}

\title{
    \textbf{Zaawansowane programowanie w C++ \\ Projekt} \\
    {\normalsize<<Narzędzie do znajdowania cyklicznych zależności pomiędzy plikami>> \\ \small Dokumentacja końcowa}
}

\author{
    \makebox[20ex][c]{Tomasz Pieczerak} \and
    \makebox[20ex][c]{Maciej Rubikowski}
}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.3in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.3in}
\addtolength{\textwidth}{0.6in}
\addtolength{\topmargin}{-.75in}
\addtolength{\textheight}{1.5in}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Treść zadania}
W wybranym katalogu, zawierającym kod źródłowy w C/C++ wyszukiwać poleceń
preprocesora \verb|#include "nazwa"| i na ich podstawie zbudować graf
(skierowany) zależności pomiędzy plikami. Jeżeli graf zawiera cykle to
wygenerować odpowiedni komunikat.

\section{Zrealizowana funkcjonalność}
Ostateczna wersja projektu uwzględnia wszystkie funkcjonalności wymienione w dokumentacji wstępnej. Program poprawnie wyszukuje cykliczne zależności, choć konieczne było wprowadzenie dodatkowych założeń, o których później.

Projekt udało się zamknąć w terminie, jednocześnie realizując pełną funkcjonalność systemu. Bezpiecznie można zatem założyć, że działalność zakończyła się spektakularnym sukcesem, co nie jest szczególnie powszechnym zjawiskiem w branży IT.

\section{Dokumentacja techniczna}
W poniższej sekcji przedstawiamy szczegóły techniczne związane z budową i uruchamianiem aplikacji.

\subsection{Uruchamianie programu}
Składnia wywołania programu prezentuje się następująco:

\begin{verbatim}
cdc-tool [opcja]... [KATALOG]
\end{verbatim}
przy czym dostępne opcje (w stylu \emph{GNU}) to:
\begin{itemize}
\item \texttt{-h}, \texttt{--help} -- wyświetla pomoc programu
\item \texttt{-V}, \texttt{--version} -- wyświetla wersję programu
\item \texttt{-p}, \texttt{--print} -- włącza drukowanie zależności
\item \texttt{-r}, \texttt{--recursive} -- włącza przeglądanie rekursywne
\item \texttt{-f}, \texttt{--files arg} -- umożliwia podanie \emph{wyrażenia regularnego} dla nazw plików wejściowych
\end{itemize}

\subsection{Struktura rozwiązania}
Szczegółowa dokumentacja kodu programu znajduje się w załączonym pliku wygenerowanym przez narzędzie \emph{doxygen}. Poniżej prezentujemy zatem jedynie krótkie podsumowanie architektury rozwiązania.

%TODO: tu się chyba powinien wypowiedzieć autor ;]

\section{Wybrane techniki programistyczne}
Ostatecznie odeszliśmy od pomysłu wykorzystania języka perl do analizy plików źródłowych. Okazało się bowiem, że \texttt{boost::filesystem} i \texttt{boost::regex} w zupełności wystarczą do realizacji przeglądania kodu w poszukiwaniu dyrektyw \texttt{\#include}. Pierwsza z bibliotek dostarcza funkcji obsługujących system plików, druga zaś zapewnia interfejsy niezbędne w trakcie korzystania z \emph{wyrażeń regularnych}.

Ogólnie z programistycznego punktu widzenia projekt nasz charakteryzuje się intensywnym wykorzystaniem bibliotek Boost. Poza wymienionymi już \texttt{filesystem} i \texttt{regex} wykorzystaliśmy \texttt{boost::bind} (w połaczeniu z algorytmem \texttt{for\_each}) oraz sprytne wskaźniki (\texttt{boost::shared\_ptr}). Godne uwagi jest zastosowanie wzorca strategii (zwanego też czasem wzorcem polityki), dzięki któremu program można w przyszłości rozszerzyć o dodatkowe funkcjonalności. Aktualnie domyślnym zachowaniem jest wyszukiwanie zależności cyklicznych, natomiast dzięki wykorzystaniu wzorca strategii łatwo byłoby dodać np. moduł wyszukujący nieużywane pliki.

\section{Zarządzanie projektem}
Spektakularny sukces projektu nie byłby możliwy gdyby nie wdrożone mechanizmy zarządzania przedsięwzięciem. W naszym przypadku sprawdziły się zarówno metody tradycyjne (podział pracy, harmonogramowanie) jak i nowoczesne (rozproszone systemy kontroli wersji). Szczegółową prezentację tych zagadnień zamieszczamy poniżej.

\subsection{Wersjonowanie kodu źródłowego -- Git}
Rozważaliśmy zastosowanie kilku systemów kontroli wersji, lecz jedynymi poważnymi kandydatami były narzędzia realizujące ideę \emph{rozproszonego systemu kontroli wersji}. Ostatecznie wybór padł na -- używanego m.in. do rozwoju jądra Linuksa -- \emph{Gita}. 

\subsection{Automatyczna kompilacja -- SCons}
Często wykorzystywanym (szczególnie w systemach uniksowych) narzędziem wspomagającym proces budowania oprogramowania jest narzędzie \emph{make}. W naszym projekcie postanowiliśmy spróbować czegoś innego i wykorzystać \emph{SCons}. Na korzyść tego narzędzia przemawia przede wszystkim fakt, iż jest ono oparte na \emph{prawdziwym} języku programowania (na Pythonie) -- programista dostaje zatem znacznie większe możliwości konfiguracji i sprawdzoną składnię.

\subsection{Automatyczne generowanie dokumentacji -- doxygen}
,,Dobrze udokumentowany kod obroni się sam'' -- takie podejście staraliśmy się zastosować w trakcie pisania kodu programu. W związku z tym komentarze spełniają wymagania stawiane przez system \emph{doxygen}. Do poniższej dokumentacji załączyliśmy efekt działania \emph{doxygena} (w postaci pliku pdf) na kodzie naszego projektu.

\section{Przenośność}
Udało się zapewnić przenośność kodu źródłowego zgodnie z zamierzeniami wyrażonymi w dokumentacji wstępnej. Program bez żadnych modyfikacji kompiluje się w dwóch wskazanych środowiskach:
\begin{itemize}
\item GNU Linux, kompilator \emph{gcc}
\item Microsoft Windows, kompilator \emph{Visual C++}
\end{itemize}
Koniecznym okazało się przygotowanie przenośnego pliku \texttt{SConstruct} zawierającego nieco inne opcje kompilacji i nazwy bibliotek dla dwóch różnych systemów operacyjnych. Szczególnie duże problemy sprawiło napisanie prawidłowych poleceń SCons dla systemu Windows. Ostatecznie podanie kompilatorowi opcji \verb \EHsc  (specyfikującej model łapania wyjątków C/C++) umożliwiło bezbłędną kompilację w Windows. Przy tej okazji dowiedzieliśmy się o ciekawej mozliwości kompilatora \emph{Visual C++} -- narzędzie to potrafi automatycznie (na podstawie dyrektyw \texttt{\#include}) dołączyć niezbędne biblioteki. Stąd w \texttt{SConstruct} zostały one pominięte.

\section{Testy}
\subsection{Testy manualne}

\subsection{Testy automatyczne}

\end{document}

